\documentclass[ 
%	bw % Setze 
]{Softwerke}


\newcommand{\Stand}{21. Juli 2024}


\begin{document}
 \softwerkekopf
 \thispagestyle{plain}

 \section{Vereinssatzung}
 
 Loitsche, \Stand

 \subsection{Präambel}

 An Stellen, an denen schriftliche Kommunikation gefordert wird, sind
 E-Mail sowie weitere geeignete digitale Mittel stets mit
 eingeschlossen.


 \subsection{§ 1 Name, Sitz,
 Geschäftsjahr}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Verein führt den Namen ''Softwerke Magdeburg''. Nach seiner
   Eintragung ins Vereinsregister führt er zu seinem Namen den Zusatz e.
   V.
 \item
   Der Verein hat seinen Sitz in Loitsche.
 \item
   Das Geschäftsjahr ist das Kalenderjahr.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 2 Zweck des Vereins}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Verein verfolgt ausschließlich und unmittelbar gemeinnützige
   Zwecke im Sinne des Abschnitts ''Steuerbegünstigte Zwecke'' der
   Abgabenordnung (AO).
 \item
   Die Zwecke des Vereins sind:

   \begin{itemize}
   \item
     Die Aufklärung und Bildung zum Thema demokratischer, nachhaltiger
     Informationstechnologie.
   \item
     Die Förderung der Nutzung von freier und quelloffener Software
     hinsichtlich digitaler Souveränität, Selbstbestimmtheit, Demokratie
     und Nachhaltigkeit.
   \item
     Der Austausch mit und die Förderung von nicht-kommerziellen, freien
     Open-Source-Projekten.
   \end{itemize}
 \item
   Dem Zweck des Vereins sollen namentlich dienen:

   \begin{itemize}
   \item
     Bildungs-, Aufklärungs- und Öffentlichkeitsarbeit durch
     beispielsweise Kurse, Workshops, Vorträge, Aufarbeitung von
     Informationen in multimedialer Form, regelmäßige Austauschtreffen
     sowie weitere Veranstaltungen wissenschaftlicher oder aufklärender
     Art.
   \item
     Die Erweiterung des Angebots an nicht-kommerziellen, freien,
     demokratischen digitalen Diensten, insbesondere zu Bildungszwecken
     sowie für Menschen, die keinen Zugang zu vergleichbaren
     kommerziellen Lösungen haben.
   \item
     Austausch mit anderen Projekten, die unseren Zielen entsprechen,
     und Förderung des Engagements für solche.
   \item
     Die Kooperation mit anderen Organisationen, um die oben genannten
     Ziele zu verwirklichen.
   \end{itemize}
 \item
   Der Verein verwirklicht die Zwecke unmittelbar selbst sowie als
   Förderkörperschaft für andere steuerbegünstigte Körperschaften.
 \item
   Die Mitglieder der Organe des Vereins sowie mit Aufgaben zur
   Förderung des Vereins betraute Mitglieder haben gegenüber dem Verein
   einen Anspruch auf Ersatz der ihnen in Zusammenhang mit ihrer
   Amtsausübung entstandenen Aufwendungen (§ 670 BGB) im Rahmen der
   Beschlüsse des Vorstandes und im Rahmen der finanziellen
   Leistungsfähigkeit des Vereins. Eine Ehrenamtspauschale (§ 3 Nr. 26 a
   EStG) in Form pauschalen Aufwendungsersatzes oder einer
   Tätigkeitsvergütung kann geleistet werden.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 3 Gemeinnützigkeit}
 
 \begin{enumerate}
 \item
   Der Verein ist selbstlos tätig; er verfolgt nicht in erster Linie
   eigenwirtschaftliche Zwecke.
 \item
   Mittel des Vereins dürfen nur für die satzungsmäßigen Zwecke
   verwendet werden. Die Mitglieder erhalten keine Zuwendungen aus
   Mitteln der Körperschaft.
 \item
   Es darf keine Person durch Ausgaben, die dem Zweck der Körperschaft
   fremd sind, oder durch unverhältnismäßig hohe Vergütungen begünstigt
   werden.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 4 Mitgliedschaft}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Verein besteht aus aktiven Mitgliedern (§ 4 Abs. 2),
   Fördermitgliedern (§ 4 Abs. 3) und Ehrenmitgliedern (§ 4 Abs. 4), die
   sich für die Erreichung der Vereinszwecke einsetzen. Die
   Beitrittserklärung erfolgt gemäß § 5.
 \item
   Die aktive Mitgliedschaft kann von jeder natürlichen Person erworben
   werden, die sich zum Vereinszweck bekennt, und durch aktive Mitarbeit
   einen regelmäßigen Beitrag leistet.
 \item
   Die Fördermitgliedschaft kann von natürlichen und juristischen
   Personen erworben werden, die dem Verein bei der Erreichung seines
   Vereinszwecks unterstützen wollen.
 \item
   Mitglieder, die sich in besonderer Weise um die Arbeit des Vereins
   verdient gemacht haben, können auf Antrag des Vorstands und durch
   Bestätigung der Mitgliederversammlung zu Ehrenmitgliedern ernannt
   werden.
 \item
   Über den schriftlichen Aufnahmeantrag entscheidet der Vorstand. Will
   der Vorstand einen Aufnahmeantrag ablehnen, so legt er ihn der
   nächsten ordentlichen Mitgliederversammlung vor. Diese entscheidet
   endgültig.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 5 Erwerb und Beendigung der
 Mitgliedschaft}

 \begin{enumerate}
 \item
   Die Mitgliedschaft muss gegenüber dem Vorstand schriftlich beantragt
   werden. Über den Aufnahmeantrag wird gemäß § 4 entschieden. Der
   Vorstand ist gegenüber der antragstellenden Person nicht
   verpflichtet, Ablehnungsgründe mitzuteilen.
 \item
   Die Mitgliedschaft beginnt mit der Aushändigung einer schriftlichen
   Bestätigung durch ein Vorstandsmitglied.
 \item
   Die Mitgliedschaft endet

   \begin{itemize}
   \item
     durch freiwilligen Austritt;
   \item
     durch Streichung von der Mitgliederliste gemäß § 5 Abs. 8;
   \item
     durch Ausschluss aus dem Verein gemäß § 6;
   \item
     bei juristischen Personen mit Abschluss der Liquidation;
   \item
     oder bei natürlichen Personen mit dem Tod des Mitglieds.
   \end{itemize}
 \item
   Der Austritt ist gegenüber dem Vorstand mit einer zweiwöchigen Frist
   zum Ende des Quartals schriftlich zu erklären.
 \item
   Bei Beendigung der Mitgliedschaft, gleich aus welchem Grund,
   erlöschen alle Ansprüche aus dem Mitgliedsverhältnis. Eine Rückgewähr
   von Beiträgen, Spenden oder sonstigen Unterstützungsleistungen ist
   grundsätzlich ausgeschlossen.
 \item
   Der Anspruch des Vereins auf rückständige Beitragsforderungen bleibt
   von einem Ende der Mitgliedschaft unberührt.
 \item
   Dem Mitglied ist beim Eintritt in den Verein eine schriftliche oder
   digitale Kopie dieser Satzung auszuhändigen.
 \item
   Ein Mitglied kann bei Beitragsrückstand von mehr als zwölf Monaten
   durch Beschluss des Vorstandes von der Mitgliederliste gestrichen
   werden, wenn es trotz zweimaliger Mahnung mit der Zahlung des
   Beitrages im Rückstand ist. Die Streichung darf erst beschlossen
   werden, nachdem seit der Absendung des zweiten Mahnschreibens drei
   Monate verstrichen und die Beitragsschulden nicht beglichen sind. Die
   Streichung ist dem Mitglied mitzuteilen.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 6 Ausschluss aus dem
 Verein}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Ausschluss eines Mitgliedes mit sofortiger Wirkung und aus
   wichtigem Grund kann dann ausgesprochen werden, wenn das Mitglied in
   grober Weise dem Zwecke, der Satzung, den Zielen oder der Ordnung des
   Vereins zuwider handelt oder das Ansehen des Vereins in der
   Öffentlichkeit in grober Weise schädigt.
 \item
   Über den Ausschluss entscheidet der Vorstand in einfacher
   Stimmmehrheit.
 \item
   Dem Mitglied ist unter Fristsetzung von zwei Wochen Gelegenheit zu
   geben, sich zu den Vorwürfen zu äußern. Legt das Mitglied gegen den
   Ausschluss Widerspruch beim Vorstand ein, so entscheidet die
   Mitgliederversammlung endgültig über den Ausschluss.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 7 Rechte und Pflichten der
 Mitglieder}

 \begin{enumerate}
 \item
   Die aktiven Mitglieder sind berechtigt, an allen angebotenen
   Veranstaltungen des Vereins teilzunehmen. Sie haben darüber hinaus
   das Recht, gegenüber dem Vorstand und der Mitgliederversammlung
   Anträge zu stellen und an Abstimmungen teilzunehmen.
 \item
   Fördermitglieder haben das Recht, Vorschläge zu Aktivitäten des
   Vereins zu machen und Informationen über die Verwendung der
   Förderbeiträge zu erhalten.
 \item
   Die Mitglieder sind verpflichtet, den Verein und Vereinszweck - auch
   in der Öffentlichkeit - in ordnungsgemäßer Weise zu unterstützen.
 \item
   Der Verein erhebt einen Mitgliedsbeitrag, zu dessen Zahlung die
   Mitglieder verpflichtet sind. Näheres regelt die Beitragsordnung des
   Vereins, die von der Mitgliederversammlung beschlossen wird.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 8 Organe des Vereins}
 
 \begin{enumerate}
 \item
   Die Organe des Vereins sind der Vorstand und die
   Mitgliederversammlung.
 \item
   Es können nur aktive Mitglieder einem Organ des Vereins angehören.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 9 Vorstand}
 
 \begin{enumerate}
 \item
   Der Vorstand im Sinne des § 26 BGB besteht aus dem ersten Vorsitz,
   dem zweiten Vorsitz sowie der Kassenführung.
 \item
   Der Verein wird gerichtlich und außergerichtlich durch zwei
   Mitglieder des Vorstandes, darunter dem ersten oder zweiten Vorsitz,
   vertreten.
 \item
   Der Vorstand kann zweckgebundene Arbeitsgruppen bilden, mit konkreten
   Entscheidungsbefugnissen ausstatten und auflösen. Jede Arbeitsgruppe
   bestimmt eine Ansprechperson, die gegenüber dem Vorstand benannt
   wird. Arbeitsgruppen bilden kein eigenes Vereinsorgan.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 10 Zuständigkeiten des
 Vorstandes}

 Der Vorstand ist für alle Angelegenheiten des Vereins zuständig, soweit
 sie nicht durch die Satzung oder zusätzliche Vereinsordnungen nach § 15
 einem anderen Vereinsorgan zugewiesen sind, oder der Vorstand
 beschließt, sie an eine Arbeitsgruppe zu delegieren.

 \subsection{§ 11 Amtsdauer des
 Vorstandes}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Vorstand wird von der Mitgliederversammlung für den Zeitraum bis
   zur ersten Mitgliederversammlung des nächsten Geschäftsjahres
   gewählt. Die unbegrenzte Wiederwahl ist möglich. Der Vorstand bleibt
   bis zum Amtsantritt seiner Nachfolge im Amt.
 \item
   Jedes Vorstandsmitglied ist einzeln zu wählen. Wählbar sind nur
   Vereinsmitglieder, nach § 4 Abs. 2.
 \item
   Die Abberufung des Vorstandes nach § 13 Abs. 11 beendet die Amtszeit
   aller Vorstandsmitglieder frühzeitig.
 \item
   Das Amt eines Mitglieds des Vorstands endet durch schriftliche
   Mitteilung des Rücktritts oder mit dem Ausscheiden des Mitglieds aus
   dem Verein. Endet das Vorstandsamt eines Mitglieds aus einem dieser
   Gründe vor Ablauf der Amtsdauer, ist der Vorstand verpflichtet,
   unverzüglich eine außerordentliche Mitgliederversammlung zur Wahl
   eines Ersatz-Vorstandsmitglieds einzuberufen.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 12 Beschlussfassung des
 Vorstandes}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Vorstand fasst seine Beschlüsse in Vorstandssitzungen. Diese
   werden durch den ersten Vorsitz, bei dessen Verhinderung durch den
   zweiten Vorsitz, schriftlich und vereins-öffentlich mit einer Frist
   von 7 Tagen einberufen. Der Mitteilung einer Tagesordnung bedarf es
   nicht.
 \item
   Der Vorstand entscheidet mit einer einfachen Mehrheit der abgegebenen
   Stimmen. Die Vorstandssitzung ist beschlussfähig, wenn mindestens
   zwei Vorstandsmitglieder anwesend sind. Bei Stimmgleichheit gilt der
   Beschluss als abgelehnt.
 \item
   Der erste und zweite Vorsitz sind von den Beschränkungen des § 181
   BGB befreit.
 \item
   Die Sitzung ist zu protokollieren. Der Vorstand bestimmt zu Beginn
   jeder Sitzung eine schriftführende Person, die das Protokoll
   anfertigt.
 \item
   Das Protokoll jeder Sitzung ist innerhalb von 7 Tagen nach der
   Sitzung vereins-öffentlich schriftlich bekanntzumachen.
 \item
   Die Vorstandssitzungen sind grundsätzlich vereins-öffentlich.
 \item
   Für Angelegenheiten, die das Diskutieren personenbezogener Daten
   erfordern, kann der Vorstand über den Ausschluss der Öffentlichkeit
   oder von Teilen der Öffentlichkeit entscheiden.
 \item
   Pro Quartal ist mindestens eine Vorstandssitzung abzuhalten, sofern
   dringende Gründe dies nicht verhindern.
 \item
   Die Vorstandssitzung wird durch den ersten Vorsitz, in seiner
   Abwesenheit durch den zweiten Vorsitz, geleitet.
 \item
   Auf den Vorstandssitzungen haben die Vorstandsmitglieder Stimm- und
   Rederecht. Ansprechpersonen der Arbeitsgruppen nach § 9 Abs. 3 haben
   Rederecht in Angelegenheiten, die ihren jeweiligen Zweck betreffen.
   Der Vorstand kann für jede sonstige anwesende Person über das
   Rederecht entscheiden.
 \item
   Bei wiederholter Störung der Sitzung kann der Vorstand beschließen,
   betreffenden Anwesenden von der weiteren Teilnahme an der Sitzung
   ausschließen.
 \item
   Vorstandsmitglieder und andere Personen können zu jeder Sitzung mit
   geeigneten digitalen Hilfsmitteln, wie Video-Konferenzlösungen,
   zugeschaltet werden. So zugeschaltete Mitglieder können ihr volles
   Stimmrecht wahrnehmen und gelten als anwesend.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 13 Mitgliederversammlung}

 \begin{enumerate}
 \item
   Die Mitgliederversammlung ist das oberste Beschlussorgan des Vereins.
   Ihr obliegen alle Entscheidungen, die nicht vom Vorstand getroffen
   werden dürfen, sowie Entscheidungen, die den Vorstand oder seine
   Mitglieder direkt betreffen.
 \item
   Die Mitgliederversammlung ist grundsätzlich ein Mal pro Geschäftsjahr
   einzuberufen.
 \item
   In der Regel wird die Mitgliederversammlung durch den Vorstand
   einberufen.
 \item
   Die Einladung zur Mitgliederversammlung muss spätestens 14 Tage
   vorher schriftlich durch den Vorstand an alle Mitglieder nach § 4
   versandt werden.
 \item
   Die Mitgliederversammlung wird durch den Vorstand geleitet.
 \item
   Die Mitgliederversammlung entscheidet über die Entlastung des
   Vorstands.
 \item
   Die Mitgliederversammlung kann Änderungen an der Vereinssatzung mit
   2/3-Mehrheit vornehmen.
 \item
   Die Mitgliederversammlung ist unabhängig von der Anzahl anwesender
   Mitglieder nach § 4 Abs. 2 beschlussfähig. Die Anwesenheit kann durch
   den Einsatz von geeigneten digitalen Hilfsmitteln, wie
   Video-Konferenzlösungen, sichergestellt werden.
 \item
   (verlagert in Geschäftsordnung)
 \item
   Die Mitgliederversammlung kann zusätzlich einmal pro Quartal auf
   Verlangen von 1/3 der Mitglieder nach § 4 Abs. 2 einberufen werden.
   Dies kann nur durch die Angabe eines triftigen Grundes erfolgen. Das
   Verlangen ist dem Vorstand schriftlich mitzuteilen. In diesem Fall
   muss die Mitgliederversammlung spätestens 21 Tage nach der Mitteilung
   stattfinden.
 \item
   Die Mitgliederversammlung kann die Abberufung des Vorstandes fordern,
   in diesem Fall ist eine 2/3-Mehrheit erforderlich. Die Wahl eines
   neuen Vorstandes erfolgt auf derselben Mitgliederversammlung nach §
   11 Abs. 1f. Die beabsichtige Abberufung und die beabsichtigte Neuwahl
   ist den Mitgliedern in der Ladung anzukündigen.
 \item
   Wahlen finden grundsätzlich offen statt, auf Antrag einer
   wahlberechtigten Person geheim.
 \item
   Beschlüsse und Wahlen sind zu protokollieren. Das Protokoll hat Ort,
   Datum, Tagesordnung und das Ergebnis der Abstimmungen/Wahlen zu
   enthalten und ist vom Versammlungsleiter zu unterschreiben.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 14 Kassenprüfung}
 
 \begin{enumerate}
 \item
   Die Mitgliederversammlung wählt für die Dauer von einem Jahr
   mindestens zwei Mitglieder zur Kassenprüfung. Die Kassenprüfenden
   dürfen nicht dem Vorstand angehören.
 \item
   Die Kassenprüfenden sind berechtigt, die Kassenführung des Vorstandes
   laufend zu überwachen und dazu die entsprechenden Unterlagen
   einzusehen. Die Kassenprüfenden berichten darüber auf der jährlichen
   Mitgliederversammlung und sprechen eine Empfehlung bezüglich der
   Entlastung des Vorstandes hinsichtlich der Kassenführung aus.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 15 Ergänzende Dokumente}

 \begin{enumerate}
 \item
   Der Verein gibt sich zur Regelung der vereinsinternen Abläufe
   Vereinsordnungen. Die Vereinsordnungen sind nicht Bestandteil der
   Satzung.
 \item
   Über den Erlass, die Änderung und Aufhebung von Vereinsordnungen
   entscheidet die Mitgliederversammlung oder die Mitglieder durch einen
   Umlaufbeschluss.
 \item
   Umlaufbeschlüsse erfolgen schriftlich und erfordern eine Beteiligung
   von wenigstens 1/3 der stimmberechtigten Mitglieder nach § 4 Abs. 2
   sowie eine Laufzeit von mindestens 7 Tagen.
 \end{enumerate}


 \subsection{§ 16 Mitgliedschaft in anderen
 Vereinen}
 
 \begin{enumerate}
 \item
   Der Verein darf Mitglied in anderen Vereinen werden.
 \item
   Die Mitgliederversammlung entscheidet über den Beitritt bzw. Austritt
   aus anderen Vereinen.
 \end{enumerate}

 \subsection{§ 17 Salvatorische Klausel}

 Die Mitgliederversammlung ermächtigt den Vorstand, Satzungsänderungen
 selbstständig vorzunehmen, die aufgrund von Moniten des zuständigen
 Registergerichts oder des Finanzamtes notwendig werden und die den
 Kerngehalt einer zuvor beschlossenen Satzungsänderung nicht berühren.
 Der Vorstand hat die textliche Änderung mit einstimmiger Mehrheit zu
 beschließen. Alle Mitglieder sind über die Änderung unverzüglich
 schriftlich in Kenntnis zu setzen.


 \subsection{§ 18 Auflösung des
 Vereins}
 
 \begin{enumerate}
 \item
   Die Auflösung des Vereins muss von der Mitgliederversammlung mit
   einer 2/3-Mehrheit beschlossen werden.
 \item
   Die Abstimmung ist nur möglich, wenn auf der Einladung zur
   Mitgliederversammlung als einziger Tagesordnungspunkt die Auflösung
   des Vereins angekündigt wurde.
 \item
   Bei Auflösung oder Aufhebung des Vereins fällt das Vereinsvermögen an
   den Digitalcourage e. V., Marktstraße 18, 33602 Bielefeld.
 \end{enumerate}

 \vspace*{\fill}

 \doclicenseThis

 \end{document}